\chapter{Livello 4}

\section{Analisi e confronto di open data [ATOK=.7]} \marginpar{0.7}

\subsection{Descrizione del problema e dei data set}
Il presente elaborato ha come scopo quello di esaminare la possibile correlazione tra il livello medio di benessere economico di una regione italiana e la percentuale della sua popolazione laureata, al fine di verificare, con una certa approssimazione, se sussista un collegamento tra essi. \newline

%\todo{atrent: già mi preparo la domanda sui "cervelli in fuga"... - Davide: non trovando dataset a riguardo, l'ho aggiunto come possibile spunto di miglioramento}

Per lo svolgimento di tale progetto vengono presi in considerazione tre data set, ovvero quello relativo il numero di laureati per regione \cite{OpendataLaureati}, quello riguardante il PIL pro capite medio per ogni regione \cite{SitoIstat} e quello attinente il numero di abitanti delle regioni italiane \cite{SitoIstat}\todo{atrent: metti i link dettagliati dei dataset che prenderesti in considerazione, non basta genericamente il sito dell'istat}. Il progetto preso in esame prevede la computazione della percentuale di laureati residenti (è possibile personalizzare la ricerca con opportuni parametri) \todo{atrent: residenti o semplicemente laureatisi? - Davide: trovato un dataset che permette di trovare i residenti} sul numero totale di abitanti di ogni regione, da confrontarsi poi con la media nazionale. I dati reperiti sono tutti scaricabili in formato standard CSV, che ne rende semplice l'elaborazione tramite codice. \newline
Volendo raffinare ulteriormente il progetto proposto, sarebbe possibile arricchirlo con open data relativi il numero di giovani che decidono di laurearsi all'estero. Durante la ricerca, non ho tuttavia trovato dei dati liberi a riguardo.

\subsection{Descrizione di un possibile approccio programmatico}
Nella sezione corrente verrà schematicamente esposto il funzionamento di un possibile applicativo in grado di eseguire il compito precedentemente descritto. L'approccio proposto non dipende da linguaggi specifici, ma rappresenta piuttosto una generica descrizione algoritmica dei compiti da svolgere, di seguito riportati:
\begin{itemize}
	\item Parsing dei dati: i dati, per essere utilizzati all'interno del programma, devono precedentemente essere memorizzati in opportune strutture dati, procedura eseguibile tramite una semplice lettura dei file CSV. Sarebbe utile, per semplificare il successivo accesso alle informazioni, salvarle in strutture dati che effettuino un'associazione chiave valore (es. hashmap), in modo da associare al nome di una regione le statistiche ad essa relative.
	
	\item Computazione di valori utili: in seguito al parsing dei dati sono necessarie alcune elaborazioni su di essi, utili alla successiva classificazione delle regioni. In particolare, è necessario computare, per ogni regione, la percentuale di popolazione laureata e, in seguito, la percentuale nazionale di laureati rispetto alla popolazione totale italiana, da impiegare come riferimento per le operazioni descritte al punto successivo.
	
	\item Fase di classificazione: sulla base delle medie computate allo step precedente (percentuale di laureati per regione e percentuale di popolazione italiana laureata) e di quella relativa il reddito familiare in Italia, è possibile classificare le regioni come al di sopra o al di sotto della media italiana (sia di laureati che di reddito). Opzionalmente può essere introdotta una minima percentuale di tolleranza sulle medie di riferimento, allo scopo di rendere la catalogazione più flessibile.
	
	\item Aggregazione ed elaborazione dei risultati: lo step successivo prevede l'analisi dei risultati ottenuti; durante questa fase occorre considerare, tra il totale delle regioni italiane, tutte quelle che mostrano una correlazione tra le medie di riferimento, collocandosi al di sopra o al di sotto della media nezionale sia per quanto riguarda la percentuale di laureati che per quanto riguarda il reddito familiare medio. Computato il numero di regioni che mostrano una correlazione tra le medie prese in esame, è possibile rapportare tale numero alla quota totale di 20 regioni italiane.
	
	\item Visualizzazione del risultato ottenuto: le informazioni computate possono essere rappresentate visivamente, fornendo un feedback immediato all'utente finale. A tale scopo è possibile impiegare opportune librerie grafiche, librerie di visualizzazione di mappe o, più semplicemente, produrre un output testuale ordinato dei dati che ne agevoli la lettura e l'interpretazione.
\end{itemize}

\subsection{Studi preesistenti e criticità del lavoro svolto}
Esiste un interessante studio, elaborato dalla Banca d'Italia, che esamina la correlazione tra la ricchezza familiare e il livello di benessere ed istruzione raggiunto dai relativi figli \cite{Banca_Italia}, dimostrando uno stretto legame tra i due. L'unione di tale studio con le medie regionali di PIL pro capite, può considerarsi una valida alternativa al lavoro proposto nel presente elaborato (in base allo studio di Banca d'Italia, le regioni dotate di maggiore ricchezza familiare dovrebbero anche raggiungere un livello medio di istruzione migliore). \newline
La principale criticità riscontrata nell'analisi proposta riguarda gli strumenti matematici sottostanti, limitati alla sola media.

%\todo{atrent: probabilmente queste analisi esistono già in giro per la rete, eventualmente fai una verifica, credo che statisticamente sia un'analisi debole, eventualmente dichiaralo - Davide: aggiunte le informazioni richieste in una sezione apposita}

\todo{atrent: lo do per fatto anche se resta un po' debole come impianto e manca un link preciso}